**曾茂興**（），[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[埔里鎮人](../Page/埔里鎮.md "wikilink")，[客家人](../Page/客家裔臺灣人.md "wikilink")，台灣[勞工運動人士](../Page/勞工運動.md "wikilink")，台灣工運史解嚴後第一位入獄者。

## 早年

曾茂興早年任職台灣[榮工處](../Page/榮工處.md "wikilink")\[1\][台中港施工處領班](../Page/台中港.md "wikilink")、榮工處[吉達軍港施工處領班](../Page/吉達.md "wikilink")。1988年2月，曾茂興任職於[桃園客運時](../Page/桃園客運.md "wikilink")，不滿資方之勞動條件，發動台灣[公路客運業界第一次的](../Page/公路客運.md "wikilink")[罷工抗爭](../Page/罷工.md "wikilink")，遭資方解雇，但也迫使資方讓步。其後，曾茂興成為台灣活躍之勞工運動人士。堅決反對開放[外勞](../Page/外勞.md "wikilink")，尤其多次替關廠[失業勞工爭取權益](../Page/失業.md "wikilink")。曾茂興的政治立場傾向[台灣獨立](../Page/台灣獨立.md "wikilink")，曾於1993年出任[台獨聯盟中央委員](../Page/台獨聯盟.md "wikilink")；但於[2000年總統大選時](../Page/2000年中華民國總統選舉.md "wikilink")，因反對[民進黨提名之副總統候選人](../Page/民進黨.md "wikilink")[呂秀蓮](../Page/呂秀蓮.md "wikilink")，而公開宣佈支持[國民黨脫黨參選的](../Page/國民黨.md "wikilink")[宋楚瑜](../Page/宋楚瑜.md "wikilink")。\[2\]

## 入獄

1989年6月參與[遠東化纖罷工事件抗爭時被鎮暴警察毆傷](../Page/1989年遠東化纖罷工事件.md "wikilink")，後遭司法依《非常時期農礦工商管理條例》起訴並被判刑二個月，曾茂興放棄上訴，成為台灣工運史上第一位入獄者。\[3\]

同一時期曾茂興還參加了苗栗客運司機的罷工運動。檢方指控曾茂興在苗栗客運公司舉辦的工會會員大會上發表一系列煽惑罷工言論，如「為爭取權益要繼續抗爭到底，直到資方同意工會提出之條件為止」。「罷駛若半途而廢就全功盡棄，資方就有恃無恐，會員們所要求之權力就無法爭取到」等言論，透過上述言行煽惑苗栗客運工會會員持續開會，無視本案已進入調解階段，依照勞資爭議處理法第８條規定：「調解期間勞工不得罷工」的法令，竟以開會之名行罷工之實。還阻止其他車輛進出，並要求搭乘苗栗客運的乘客下車，觸犯公然煽惑他人違背法令罪與強制罪。\[4\]法院認為上述言行實際上造成大眾生活上不便，而苗栗客運工會以開會名義持續罷駛更讓大眾承受交通癱瘓之苦，行為欠缺正當性，成立煽惑他人違背法令罪。但強制罪部分，法院調查現場司機和乘客供詞後，證人均主張曾茂興等人沒有威脅行為，其中還有證人證稱「（曾茂興等人）態度還滿客氣的」，因而不成立強制罪。但曾茂興仍然因煽惑他人違背法令罪，被判處３個月有期徒刑。\[5\]。曾茂興等人上訴後，法院仍維持相同結論判處曾茂興徒刑。\[6\]

### 全國關廠工人連線抗爭事件

1996年，[聯福製衣公司](../Page/1996年聯福製衣關廠抗爭事件.md "wikilink")[桃園](../Page/桃園市.md "wikilink")[八德廠惡性關廠](../Page/八德區.md "wikilink")，該廠失業女工採取一切合法手段都爭取不到合法權益；曾茂興帶領該廠失業女工集體仰臥[鐵軌上](../Page/鐵軌.md "wikilink")，阻擋[台鐵列車通行](../Page/台鐵.md "wikilink")，以示抗議。事後，曾茂興因臥軌行為構成《[中華民國刑法](../Page/中華民國刑法.md "wikilink")》「公共危險罪」而被判[有期徒刑十個月](../Page/有期徒刑.md "wikilink")。2000年，曾茂興入獄兩個月後，在[國際人權日](../Page/國際人權日.md "wikilink")（12月10日）當天獲得[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[陳水扁特赦出獄](../Page/陳水扁.md "wikilink")。

## 晚年

1997年1月20日，[台灣勞工陣線爆發幹部集體退出事件](../Page/台灣勞工陣線.md "wikilink")：前勞陣主席[方來進](../Page/方來進.md "wikilink")、曾茂興及勞陣副主席[王文祥等五十餘名幹部聯名舉行](../Page/王文祥.md "wikilink")[記者會](../Page/記者會.md "wikilink")，宣布集體退出勞陣，並批評：勞陣遭民進黨[新潮流系操控](../Page/新潮流系.md "wikilink")，新潮流系「勞工立委」[簡錫堦與](../Page/簡錫堦.md "wikilink")[劉進興出賣勞工](../Page/劉進興.md "wikilink")；簡錫堦面對勞陣專職人員對勞陣路線的質疑，卻利用強行[鎮壓的手段](../Page/鎮壓.md "wikilink")，不經預告、不提出說明，在1996年前後，由北至南連續非法解僱勞陣五名專職人員（宜蘭分部簡淑慧、台北分部林長昇、台南分部劉思龍、高雄分部[林宜瑾](../Page/林宜瑾.md "wikilink")、[上班族團結組織陳靜雲](../Page/上班族團結組織.md "wikilink")）；劉進興全程參與1996年12月底召開的[國家發展會議](../Page/國家發展會議.md "wikilink")，通過「加速[公營事業](../Page/公營事業.md "wikilink")[民營化](../Page/民營化.md "wikilink")」的政策共識，定下五年的[落日條款要讓公營事業](../Page/落日條款.md "wikilink")「公股零存」，嚴重違反勞工與消費大眾的利益；新潮流系掌控台灣勞工發言權，作為其政治利益交換條件的籌碼，這種「掛羊頭賣狗肉」的作法已嚴重阻礙台灣工運發展；為了台灣勞動者的長遠權益，他們集體宣布退出勞陣，藉此揭穿[派系操控的無恥陰謀](../Page/派系.md "wikilink")，號召台灣所有勞工群眾從事真正屬於勞工階級的「反剝削、反腐敗、爭平等」的勞工運動\[7\]。

曾茂興於1998年和2001年兩度參選桃園縣區域[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")，但並未當選。2003年曾茂興被當時總統[陳水扁聘任為有給職之](../Page/陳水扁.md "wikilink")[國策顧問](../Page/國策顧問.md "wikilink")，任職期間仍積極參與工運事務並以所領薪俸捐出資助工運團體。曾茂興曾因公開發言支持陳水扁夫人[吳淑珍為其子](../Page/吳淑珍.md "wikilink")[陳致中購買名車](../Page/陳致中.md "wikilink")，而引發爭議；在介入[耀文電子](../Page/2004年耀文電子抗爭事件.md "wikilink")（2004年）及[大魯閣纖維](../Page/2005年大魯閣纖維關廠抗爭事件.md "wikilink")（2005年）等勞資爭議時，其作風亦遭部份工運團體質疑。

[2007年](../Page/2007年台灣.md "wikilink")9月19日凌晨，曾茂興因[肝癌病逝於家中](../Page/肝癌.md "wikilink")，享年67歲。\[8\]
身後獲陳水扁總統頒發[褒揚令](../Page/褒揚令.md "wikilink")，稱之為「工運鬥士」：「曾獲選[全國自主勞工聯盟會長](../Page/全國自主勞工聯盟.md "wikilink")，籌組[失業勞工促進就業聯盟](../Page/失業勞工促進就業聯盟.md "wikilink")，積極推動政策立法，捍衛勞工基本權益；協助處理[勞資糾紛](../Page/勞資糾紛.md "wikilink")，強化[就業保險機制](../Page/就業保險.md "wikilink")，殫謀戮力，厥效觀成。嗣膺聘總統府[國策顧問](../Page/國策顧問.md "wikilink")，屢為弱勢代言，實則惇惠履仁，薄雲高義，蓬島傳名。」\[9\]
其子[曾文生亦投入勞工運動並積極參與政治](../Page/曾文生.md "wikilink")，曾任[行政院青輔會專門委員](../Page/行政院青輔會.md "wikilink")、民進黨中央黨部青年發展部主任等職。

## 相關論著

### 專書

  - [何明修](../Page/何明修.md "wikilink")：《四海仗義：曾茂興的工運傳奇》（台北：[台灣勞工陣線](../Page/台灣勞工陣線.md "wikilink")，2008）

### 期刊論文

  - 何佳娟：〈無悔勞工路－工運傳奇人物曾茂興的故事〉，《司法改革雜誌》32期（2001年4月），頁24-28。
  - 劉明憲：〈桃園先賢志略：桃園縣勞工守護者－曾茂興〉，《通識論叢》15期（2013年6月），頁1-6 。

## 注釋

[Category:臺灣勞工運動者](../Category/臺灣勞工運動者.md "wikilink")
[Category:臺灣獨立運動者](../Category/臺灣獨立運動者.md "wikilink")
[Category:中華民國總統府國策顧問](../Category/中華民國總統府國策顧問.md "wikilink")
[T](../Category/客家裔臺灣人.md "wikilink")
[Category:罹患肝癌逝世者](../Category/罹患肝癌逝世者.md "wikilink")
[Category:桃園市人](../Category/桃園市人.md "wikilink")
[Category:曾姓](../Category/曾姓.md "wikilink")

1.  [行政院國軍退除役官兵輔導委員會榮民工程事業管理處](../Page/行政院國軍退除役官兵輔導委員會.md "wikilink")，現已改-{制}-為[榮民工程公司](../Page/榮民工程公司.md "wikilink")。
2.  [{{〈}}追念臥軌抗爭的工頭曾茂興{{〉}}](http://blog.roodo.com/cylin1999/archives/4171273.html)
3.  [{{〈}}整碗捧去
    還要連碗吞下去{{〉}}](http://www.taiwannation.org.tw/republic/rep21-30/no22_13.htm)
4.
5.
6.
7.
8.  [{{〈}}一生奮鬥工運
    曾茂興與基層同在{{〉}}](http://www.pts.org.tw/php/news/new_view.php?TBTIME=70&NEENO=6294&NEDAT=2007-09-20)，《[公視晚間新聞](../Page/公視晚間新聞.md "wikilink")》，2007年9月20日
9.  [{{〈}}褒揚令{{〉}}](http://www.coolloud.org.tw/node/9454)